<cesDoc id="kas-w-socsci-history-hae29.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-history-hae29.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>ADAB</h.title>
<h.author>M.Y.TENG</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - JOURNAL</publisher>
<pubDate>1984</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">hae29.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 42-51.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;SOON ADAB / MOHMAD YUSOUF TENG / SOC.SCIENCE&gt;</p>

<p>								0( 42 ) 1</p>

<p>	شری.وَر اوس درکأری مورِخ تٔ اوسُس پنِ کامِ ہُنْد ژُک تٔ اوس
پادشہَس وفادار ۔ اَمِ علاؤ أسٔس کآٔشِر برادری ہِنْز تِ درد تٔ اوس مُحبِ وطن 
ےێلِ.ےێلِ</p>

<p>پادشاہ أسی رٔژ حکُومَت چلاوان ۔ رعےت پروری کران تٔ لُکَن ہِنْزِ پاپرجأےی باپَت کأم
کران ۔ أمی چِھ تِمَن تأریف کٔری.مٔتی ۔ اَنی مۄکھٔ چُھن زےن.العابدینُن راج تھیکُن 
لاےَق
وۆنمُت ۔ ےێمِ وِزِ لُکَن کانْہ تکلیف آو ۔ مَثلَن نارٔ سٔتی ، بُنلِ سٔتی ۔ ےا سختی 
وأژٔکھ
اَفسرَن ہِنْذ رشؤخۆری کِنی ۔ ےا پادشاہ سٔنْزِ غلطی کِنی ےا خآنٔ جنگی کِنی ۔ نٔ 
صِرف چِھ أمی
قصُوروار بے.پَردٔ کٔری.مٔتی بٔلکِ چُھن دِل رنْج بوومُت ےِ زَن سُ پرْیتھ کأنْسِ باوِ 
ےێمِس
پننین ہم.وَطنَن ہِنْز درد آسِ ۔ زأنٔ.شِہنِس راجَس منْز ےێلِ تَسٔنْدی نےْچوی اُدم.خانن 
تٔ تَسٔنْدیو
سِپہو کمرازَش منْز لُکَن تکلیف واتنوو ۔ تِ بےان کران.کران چُھ أمِس ےِ دٔپی زِ اۆش
ےِوان ۔ حےدَرشہَن تھۆو پُورن ناوُک نأوِد اہلکار تٔ سُ اوس شریفن تٔ ےَزت دارَن
سَخ عَذاب واتناوان ۔ کأنْسِ کَن ژَٹان تٔ کآٔنْسِ نَش ....... شری.وَرس چُھنٔ ےِ بلکُل 
برداش
گژھان ۔ حسن.شاہ درْاو ہانْگل شِکارَس ۔ قۄدرتی أسِن واراہ ہانْگل مارنٔ آمٔتی ۔ 
شِکار
چُھ اوسمُت ہرہمےشِ رازَن ہُنْد پرِوُن شُغُل ۔ مگر شری.وَرس چُھ شِکارٔ کِس طریقَس 
پیٹھ
اِختِلاف ۔ لےکھان چُھ : </p>

<p>	 کھےل گٔےے زِ ژلٔںؤنین ہانْگلَن پیٹھ ہیکٔ ہأن گُری سَوار شِکأری
نِشانٔ مأرِتھ ۔ ےدوَے ہانْگل تھووُک گٔنْڑِتھ تٔ پَتٔ ماروکھ تٔ تئتھی وَنَو
کھےل ۔ ےِتھِس شِکأرِس تٔ پُجِس منْز کۄسٔ فرق چھێ ؟</p>

<p>	رازٔ سٔنْدی سِپٔ ژاے أتھی دورانَس منْز لُکَن ۂنْدین گرَن تٔ چوکھ شرابٔ تٔ 
کٔرٔکھ
وُچأپی.گی تِہنْدین نۄشَن کورین منْز یُتھ لُکھ سیٹھا تنگ آے ۔ ےِہُنْد ردِعمل چُھ 
شری
ور ےِتھٔ پأٹھی ظأہِر کران :</p>

<p>	 نی.پُم سۆکھ رازن بُوز لُکن ہُنْد واویلا زِ سُ ( رازٔ ) گۆژھ نٔ
زانْہ یُن بێےِ اَپأری ۔ تٔ ےۄسٔ لُکَن سختی وأژ تمێُک رُود رازس دِلی
رَنْج ۔ </p>

<p> </p>

<p>									0( 43 ) 2</p>

<p>	اَتھ کُن نَظَر کٔرِتھ ہیکَو ؤنِتھ زِ سرکأری ملأزِم آسنٔ باوجُود چھێ شری.وَرَن
بے.لاگ پأٹھی پَزرٔچ ترجمأنی کٔرمٔژ ۔</p>

<p>	سٔےدَن تٔ کأشرین ےِم پانٔ.وأنی کشێدٔ تولُقات گٔے تِمَو سٔتی بڑےےِ بے.چےنی
تٔ حشد ۔ تٔ درْاو أکرس خآن.جنگی ہُنْد نار نۆن ۔ شڑی.وَرٔنی ہمدردی چھێ 
صریحن کأشرین
سٔتی ۔ سٔےِد آےِ ےور چھۄکِ.چھۄکِ تٔ پرْووُکھ اِقتِدار ۔ ےِم ےێتِکی سردار أشی پننِ 
ناِنصأفی
کِنی ژۆل تِمَن ڈۆکھ تٔ گٔے تِم پَتھ ۔ عام لُکَن منْز یُس جذبٔ سٔےدَن خلاف وۄتلےوو
سُ چُھ شری.ور ےوتھٔ پأٹھی بَےان کَران ۔</p>

<p>	 ےِم نێبرِم أسی مانگَے کھیتھ بَڑےمٔتی ۔ مگر ےۆت وأتِتھ بنے.ےِ
	دولَتمنْز تٔ پٔتێُم گوکھ سورُے مٔشتٔسے ۔ رازن کٔڑی ےێمِ مُلکٔ منْزٔ
	تٔ لٔگی ژَیپٔ.ژھیپھ کَرنِ ےِتھٔ گاڑ کران چھێ ےێلِ سَرٔ منْزٔ
	کڈون ۔ </p>

<p>	ےِم آے پَتٔ بێےِ اَنناونٔ تٔ پرْووُکھ برْ؟ۄنْہمِ کھۄتٔ تِ سیٹھا اِقتدار ۔
أخٔر کٔر ڈۄشؤے دریو طاقت آزمأَےی ۔ جنگ لۆگ ۔ اَخِ طرفٔ أسی سٔےِد تٔ بێےِ
طَرفٔ کأشِری ۔ مگر کےنْہ کآٔشِری مسلمان کِہو بَٹٔ أسی ہُمِ طَرفٔ تِ ۔ تٔ سٔےِد تِ 
آسہأن
کےنْہ ےَپأری ۔ اَنِ جنگٔ سٔتی یُس مُشکِل سارِنٔے پیو تٔ عذاب ووتُکھ تَمێُک
چُھ شری.َوَرن اَکھ عبرتناک تصویر گۆرمُت ۔ دَپان سِپاہ أشی تران جَل.جَل اَپارِ
پیٹھٔ ےَپور ۔ مارےےکھ لُکھ تٔ ترےےِ بێےِ واپَس دوران.دوران نےزَن پیٹھ کلٔ.ہےرِ
ہیتھ ۔ شری.ور چُھ صاف پأٹھی کأشِرینٔے پۆکھ رَٹان ، مگر أمی چُھ باربار وۆنمُت 
زِ
کأشریو کۆر دٔسلابٔ جنگُک تٔ تِمَو مأری واراہ سٔےِد تَنِ وِزِ ےێلِ تِم بێ.شُونک پأٹھی 
أسی
ےِ کتھ چِھ أمی بے.لاگ پأٹھی کٔژ لَٹِ ؤنی.مٔژ ۔</p>

<p>	دۆےِم ونٔنی لاےق کتھ چھێ ےِ زِ ےِمَو سِپہَو پٔز بہودُری ہأ تِمَن چِھ شری وَرن
 </p>

<p>									0( 4 4 ) 3</p>

<p>پَزِ دِلٔ سیٹھا تأریف کٔری.مٔتی ۔ ےِمَن منْذ چُھ کأشرین ہُنْد داُودمأگرے تٔ سٔےدی 
منْزٔ بأقِر ۔</p>

<p>	أکِس مورِخَس منْز ےِژھ غأ جأنِب.دأری آسٔنی چھێ قأبل تأڑیف ۔ 
شری.وَرس
اوس اَنِ علاؤ اخلأقی جُرأت تِ ۔ ۓمِ.ۓمِ وِز زَن کأنْسِ اخلاقی قدم تُل ےِ چُھس
دِوان ژےنٔ.وَن زِ اَنێُک پھل نرےری کُرُوٹھ ۔ ےێلِ بہرامَس شِکست مےُول تٔ گو گِرفتار
شری.ور چُھ لےکھان أمِس مےُول تَمِ غداری ہُنْد پھل ےۄسٔ أمی پننِس مألِس 
زأنٔ.شہَس
تٔ پننین باےَن سٔتی کٔر ۔ حَسَن.شَہَن کڑٔناوِ پننِس پێترس بہرامَس أچھ تٔ 
شڑی.ور چُھ لےکھان
زِ زأنٔ.شِہنِس زُرِس اوس نٔ شاےاں ےِژھ حرکت کَرٔنی ۔ ےێمی چۆگٔلی کھیتھ أمِس 
أچھ
کَجِ کےنْہ کال گٔژھِتھ آو تس تِ پانَس ےِی برُْونْٹھی ۔ اَتیتھ چُھ شری.ور لےکھان زِ
أکی سٔے ؤری.ےَس منْز سپٔز ےِ حق ادأےی ۔ غدارَ، ن نمکحرامَن تٔ بے.ضمےر لُکَن 
خلاف چِھ أمی
وزِوزِ پننِ دِلٔکی حُباب ہأوی.مٔتی ۔ ےێلِ کآٔسرین گو اشخاش کانٔ جنگی منْز 
شری.ور
چُھ لےکھان ےِ ہَبا چِھؤ تِم پاپ وۄتلِتھ آمٔتی ےِم تُہنْدیو پرْانیو تَمِ ساتٔ کٔری ےێلِ 
تِم
گٔے فوج.کشی کرنِ بێین مُلکَن ےێتِ بێ.گۄنہَن واتنووُکھ ہٹ.ہٹٔ آزار ۔</p>

<p>	اَمێُک مَطلَب گو نٔ شری.ور چُھ قأےل انَِ کَتھِ ہُنْد زِ کامےأبی چھێ صِرف رٔژَو
کامیو سێتی ےأژ پرْوانٔ ےِوان ۔ ےێمِ وَقتٔ زأن.شاہ گُزرےوو ، أمی چُھ لےیکھمُت اگر 
آدم.خان
( بڑشِہُن زێُٹھ نێچُو ) خزانَس ضٔقب کَرِہَے تٔ رِسالَس پانَس کُن پِھرِہے أمِس
ہێکِ.ہے نٔ کانْہ پُورِتھ ۔ حکومت کرنٔکی تٔ جنگ زےننٔکِ کامےأبی باپَتھ ےِم قَدم
فأےدٔمنْد چِھ تِہجُنْد چُھ ےِ وأقٔف ۔ جنگس منْذ فوجِچ صف بٔنْدی ےا پےش قدمی
ےا ٹھہراو بےترِ ۔ ےِہنْز تِ چُھ ےِ وأقِفیت ہاوان ۔ تاہم چُھ شری.ور نامُنأسِب حرکت ۔
ناشاےاں ظُلم تٔ نامنأسِب سَزۂچ صاف پأٹھی مخالفت کران ۔۔ أمی چُھ وۆنمُت زِ
یُس کامےأبی ژھانْڑِ سُ گژھِ نٔ دۆکٔجی گژھُن ۔ ےِتھٔ کٔنی آدم.خان گو ، بٔلکِ 
گَژِھ
وُژھ کرُن ۔ زأنٔ.شِہنین شُرین یُس جنگ لۆگ تخت پرْنٔاو باپَت ، سُ چُھ ےِتھ 
پأٹھی
 </p>

<p>
								( 45 ) 4</p>

<p>ڈمُت ہاونٔ ، ےێمِ سٔتی ےِ کَتھ چھێ ثیقٔ بِہان زِ موقَس پیٹھ ےێمی حرکت کٔر 
تٔسی چھێ برکت ۔</p>

<p>	شری.ور اوس بَٹٔ مگر دِل اوسُس ؤسیع ۔ تٔمی چھێ دِژٔمژ ژےنٔ.وَن زِ سٔےد
نَسأ چِھنٔ وۄنی دان دِوان برْہمنَن ، ےێمِ سٔتی تِمَن ناراضگی گأمٔژ آسِ ، مگر ےِتِ
چُھن وۆنمُت زِ حسن.شِہنی مأج گُل.خاتُون أس رٔژ ۔ جون.راجن چِھ أکِس دۄن 
جاےَن
بارَو دِتی.مٔتی بَٹَن سختی گژھنٔ سَببٔ ۔ مگر شری.ور چُھنٔ اَنِ رٔنگی کانْہ خاص 
شکایت
کران ۔ بٔلکِ ےێلِ جامع مسجِد آےِ نارس وَلنٔ أمی چُھ تمێُک تێُتھ تصپیر پےش 
کۆرمُت ،
یُس ہاوان چُھ زِ أمِس چُھ جذبأتی تٔ روحأنی صدمٔ ووتمُت ۔</p>

<p>	 ےِ مسجد أس ژۄشؤنی طرفَن پھدٔلےمٔژ ۔ سیٹھا کُشادٔ تٔ سفےدی کٔرِتھ ۔
اۆت أسی ےِوان خۄداےِ سٔنْدی بنْدٔ ہجُوم در ہجُوم تٔ نماز وقتٔ ، ےێلِ تِم نمان أسی
تٔ پَتٔ بێےِ وۄتھان ، باسان اوس زَن چِھ سٔدرَس مَلَر وۄتھان ۔ اَتِکی ژور مینار
أسی شُوبٔ.ؤنی زن أس نیکی ےِمنٔے پیٹھ دٔرِتھ ..... اَفتابٔ اوس برْیہ ترْآوان 
اَمچن
چٔھترین پیٹَ ےِمٔ اَسمانَس سٔتی آسٔ کَتھٔ کران ۔ عیز پیٹھ تٔ بێےَن بڑین دۄہَن
پیٹھ أشی مسلمان ےِوان تٔ پنٔنی مزہبی رسومات بَڑٔ شۄزرٔ تٔ پَزرٔ سان اَنْد 
واتناوان
.... أتھی تھۆو نارَن کےنْژَن برْنْزین منْز فٔنی پھۆکھ کٔرِتھ صرف روزَس لَبٔ ژور ۔ </p>

<p>	أمی سٔنْدِ خلُوصٔ بٔرِتھ تصویرکشی ہُنْد چُھ وُنی کین تِ پَرَن وألِس
سۆن اَثَر پیَوان ۔ بامے سُ مُسلمان أسی.تَن ےا بَٹٔ ۔</p>

<p>
								0 V</p>

<p>	زأنٔ.شاہ اوس ےقین زِ بێین زبأنین ہِنْدِ کھۄتٔ ہێکِ منوش پننی زێوِ
منْز لےۆکھمُت ٹھیک پأٹھی سمجِتھ تٔ کرننوُن واراہَن کِتابَن ترجمٔ ، تِمَن اَتھِ ےِم 
سنسکرت
فارسی تٔ کأشِر أسی زانان ۔ کأشرِس منْز کَتھ.کَتھ آو ترجمٔ کرنٔ تِ چُھنٔ وَننٔ 
آمُت ۔ شری
وَرن چِھ تِمَن وارہَن کِتابَن ہِنْدی ناو ؤنی.مٔتی ےِم اَتھ زَمانَس منْذ لےکھنٔ آےِ ۔ 
ےِمَن منْز
 </p>

<p>								0( 46 ) 5</p>

<p>چِھ زےن.العابدینٔ سٔنْدی حالات زندگی پنْرِت اُتاسُوما سٔنْدِ اَتھٔ ۔ یُدھ.بھٹ اوس
شأےری کران تٔ لےُوکھُن رازٔ سٔنْذِ زنْدگی پیٹھ جےن.پرکاش ناوُک ناٹک ۔ بھٹ.اوتار
اوس شاہنامُک عألِم ےِوان ماننٔ تٔ لیچھی أمی جےن وِلاس ناؤ اَکھ کِتاب ےۄسٔ
زَن زأنٔ.شِۂنی پانٔ تخلیق کٔرمٔژ شکاےات کِتابِ ۂنْذ برابرل أس کَران ۔ ےِ چُھ 
غألِبَن
ےۆہَے بھٹ.اوتار ےَسُنْد لےُوکھمُت بانا سُرودھ چُھ کَنٔے کال برْۄنْہ نۆن درْامُت ۔</p>

<p>	زأنٔ.شِہن اوس پانٔ اَکھ نظم لےُوکھمُت کأشرِس منْذ یُس أمی خلجی ناؤ کِس
پادشاہَس سُوذ ڈالِ ۔ خۆجی گو اَمِ سٔتی سیٹھا خۄش تٔ مونُن ےِ سارِؤے تحفو 
کھۄتٔ
تھۆد تٔ مۄلُل ۔ کےنْژَو ٔألِمَو لےچھ کأشِری پأٹھی صرف.ونحوس تٔ سونْچ کرنٔ کین 
صحی
طریقَن پےٹھ کِتابٔ ۔ بَڑشَہَن کۆر ےِمَن ےَزَت تٔ کٔرٔن مالامال ۔</p>

<p>	حشن.شَہَس أسی پانَس واراہ کأشِر بأتھ تٔ وَژَن خۄش ےِوان تٔ اوس ےِم گیوان 
۔ تَسُنْد دربأڑی شری.وَر تِ چُھ کآٔشِر تٔ فارسی بأتھ گیونٔچ مہارت ہاوان ۔ حسن
ََہَس پَتٔ ہےۆتُن سَۆطنٔژ زوال یُن تٔ سٔےِد آے بارسَس ۔ کأشِری تٔ سنسکرت زبأنین
ۂنْدی مأہِر آے مٔشراونٔ ۔ افسوس چُھ زِ ےِمَن کأشرین ناٹکَن ۔ نثری کِتابَن تٔ بأتَن
وَژنَن ہُنْد چُھنٔ نےالٔے کُنِ ۔</p>

<p>	شری.ورن چُھ ورہت کتھاےِ ہُنْد ذِکر کۆرمُت ۔ ےِ کِتاب أس پیٹھٔے بانٔ
گناڈےا ہَن لیچھمٔژ پِشأژ زبأنی منْز پٔنْزی.مِس
شتی.لِس منْز ۔ واراہ مُحقِق چِھ پشأز زبان کأشِر زبأنی ہِنْذ مأج مانان ۔ مگر اَتھ 
زبأنی
منْز تحریری ادبُک چُھنٔ کُنِ نِشانَے ۔ نٔ چُھ گناڈِےِ سٔنْز برْہت کتھاےِ ہُنْد ۔ لِہزا
ہیکونٔ ؤنِتھ زِ کجأشِر زبأنی کُس ہِشَر چُھ پِشأژ زبأنی سٔتی ۔ برْہت کَتھا چھێ 
وَقتٔ وِزِ
سنسکرتس منْذ پِھرنٔ آمٔژ ۔ اَنِ کِس ڈانْچس پیٹھ کھأڑ سومدَتَن کتھا سرِت ساگر ۔
أمِس بےْۄنْہ پَہَن واتنأو کھشمنْرَن برْہت کتھا منْجری ناؤ کِتاب 1037ئ منْز اَنْد ۔
 </p>

<p>									0( 47 ) 6</p>

<p>أمی چُھ وۆنمُت زِ سنسکرتَس منْز پِشأز زبأنی پیٹھٔ ےِمٔ کَتھٔ ژھۆٹرأوِتھ پِرنٔ وِزِ ۔
أس أمِس اصلی پشأژ کَلپنا پانَس برْۄنْہ کَنِ ۔ شری.وَرَن تِ چُھ برْہت کتھاےِ ہُنْد
ذِکر کران وۆنمُت زِ تَتھ سَثُد فارسےَس منْز ترجمٔ ۔ ےِ چُھن نٔ وۆنمُت زِ ےِ ترجمٔ 
سَپدد
پِشأژ زبأنی پیٹھٔ کِنٔ سنسکرت زبأنی پیٹھ ۔ بێےِس جاےِ چُھن لےُوکھمُت زِ سُ اوس
حےدرشِہنِ وَقتٔ حسن.شَہَس نرْہت کتھا پَران تٔ تشرےح کران ۔ غألِبَن آسِہے
سۄ سنسکرت برْہمت کتھا ۔</p>

<p>
	شریوَرَن چُھ اکثڑ لفظِ  ملےچھ  استےمال کۆرمُت ، مگر اَمێُک مَطلب چُھنٔ
عام مسلمان بٔلکِ چُھ آمُت ےِ نێبرِمین ۂنْدِ باپَت ورتاونٔ مُسلمانَن ۂنْدِ بأَتھ چُھ 
أمی
لفظِ مُسل عمُومَن لےُوکھمُت ۔ ملےچھ چُھ اَکِ دۄےِ لَٹِ آمُت وَننٔ تِمَن ؤسِتھ ذأژَن
ےِم ژُور ۔ زار ۔ ڈاکٔ.زنی بےترِ کران چِھ ۔ بےاکز لفظ  کھێووُر  چُھ تٔمی جێمِ کین 
سِپہَن
ۂنْدِ باپَت ورتوومُت ۔ کھوورُک مانِ چُھ کمینٔ ےِوان ماننٔ ےا قدٔ کِنی ژھۆٹ ۔ مگر
ےِم مانِ چِھنٔ باسان اَتیتھ واٹھ کھیوان ۔ سٔتی.مِ صٔدی منْز چھێ دامُودَرگُپت ناؤ
أکی گۄنٔ ماتَن اَکھ شَہکار کٹنی مت تخلیق کٔرمٔژ ۔ دامودر اوس مہاراجِ جےاپےڑٔ 
سُنْد
وزراعظم ۔ أمی تِ چُھ اَتھ کِتابِ منْز اکثر کفظ  کھێودُر  ورتوومُت ۔ ےێمێُک مانے 
سُ
نِوان چُھ تێُتھ جاندار یُس بێےِ سُنْدرس ( مَثلَن مانْچھ تلُلر پوشَن ہُنْد ےادرْٔکھ 
اِنسانٔ 
سُنْد خُون ) چَوان اَسِ ۔ اَمِ حِسابٔ ےِےِ کھےوور تَس تِ وَننٔ یُس پننِ کانگرِ آسِ 
بٔےِ سٔنْدِ
اَتھ وۆکھُر کران ، ےا بێےِس پیٹھ آسِ وۄبال ۔ شری.ورنِ وَقتٔ أس جۆمِچ اَکھ
پَلٹَن ےێتِ تٔ لُکھ آسہأن سیٹھا تنگ آمٔتی تِہنْدیو کرتُوتَو ۔ لفظِ کھێووُر ورتأوِتھ
چُھ شریوَر ےِہنْزن غأر پسنْدیدٔ حرکژَن خلاف بارو دِوان ۔ ےِمَو جۆمکیو کٔر ےێتِ چِ
خان. جنْگی منْز کأشرین ۂنْدِ طَرفٔ سٔےِدَن سٔتی لَڑاے ۔ </p>

<p>	توأرێخ چھێ ےِوان ماننٔ سمأجی عپلِمُک اَکھ صےفٔ ۔ ےِتھٔ کنٔ ساۓنسی 
عٔلی.مِچ
 </p>

<p>								0( 48 ) 7</p>

<p>بُنےاد چھێ زِ  عملِ چُھ اثر ےا پھل  ، تواریخن ۂنْدی مأہِر چِھ ونَان زِ پرْیتھ کُنِ 
توأریخی عملِ
تِ چھێ آسان کانْہ نَتٔ کانْہ بأنی.کار ۔ عام.طور چُھنٔ اَتھ عملِ منْز دخٔل پاپَس ۔
ثوابَس ےا پٔتی.مین زنمَن ہندین کرتُوتَن ۔ شری.وَرَن چھێ اکثڑ ژےنٔںوَن دِژمٔژ زِ 
ہُمِ
وُچأپی قدمُک دراْو وُلٹٔ پھل ۔ مَثلَن کأشرےو مأری بێ.غأفِل سٔےِد تٔ تِہنْز جوأبی 
کاروأےی
اوس ضرُور کلٔ کڑُن ۔ مگر کأژٔہَن جاےَن چُھنٔ تَران فِکری زِ حالات کرْآزِ گٔے وُلٹٔ ۔ 
مَثلَن
کآٔشرین لُکٔ زِٹھین منْذ کےازِ بَڑےےِ نا اِتفأقی بے.ےک وَق ۔ تِمَن تۆرنا فِکرِ زِ اگر 
ڈُونگٔ پَھٹِ
سأری ما پَھٹَو أتھی سٔتی ۔ ےِتھَے پأٹھی چِھ حأرانی زِ بَڑشاہ اوس ےُوت گاٹُل تٔ 
قأبِل ۔ مگر
سُ گو ناکام پنٔنی نێچُو سنْبالنَس منْز ۔ ےِژھَن جاےَن چُھ مورِخ وَنان ےِ أس مُلکٔچ 
بَڈبختی
ےا لُکَو أسی پَتھ کالِ پاپ کٔری.مٔتی ۔ أکِس جاےِ چُھ لےکھان زِ فتح چھێ مےلان 
تٔسی ےَس
رٔژ عمل آسِ تٔ بدکارَس چُھ قۄدرت بَدلٔ ہیوان ۔ مگر نےک و بد تٔ دُنےأوی 
کامےأبی
ہِنْدین زأوِلین نۄکتَن چُھنٔ زے؟ادٔ سنےومُت ۔</p>

<p>	شری.وَرن چِھ پنٔنی کِنی مُفصل حالات لیکھی.مٔتی ۔ مگر کےنْہ چَھس
زَن مٔشتھٔے گأمٔژ ۔ لل.دیدِ ہُنْد تٔ شےخ.نورالدین.نُورأنی(رح) سُنْد چُھنٔ کُنِ جاےِ 
ذِکِر ۔ ژَکَو ےۄسٔ
مخألِفت کٔر بڑشہَس ، تمێُک اِشارٔ چُھ جون.راجَن دێُتمُت ، مگر شری.وَرَن چُھنٔ
کےنْہ تِ وۆنمُت ۔ بێے مورخ چِھ لےکھان زِ ژکَو کٔر بڑشہَس بغاوت تٔ کُنِ
حَدَس تام اصُولَس پیٹھ مگر شری.وَرٔنی کِنی زَن چُھنٔ کِہیں سَپُدمُت ۔ بێےِ تٔ ےِم
مخألِف أسی زأن..شہَس تِمَن ہُنْد تِ چُھن نٔ کِہیں وۆنمُت ۔ ےِتھَے پأٹھی آسَن
بێےِ تِ کأژاہ پَس پَردٔ روزٔمٔژ ۔</p>

<p>
								0VI</p>

<p>	شریورنِس اسلُوپ بےانَس پیٹھ چھێ نظڑ کَرٔنی ضرُوری ۔ توأریخی حالات
بےان کران چُھ أمی واراہَن جاےَن پنُن ردِعمل تِ بوومُت ۔ ےِ طریق چُھنٔ باسان
 </p>

<p>								0( 49 ) 8</p>

<p>موزُون ۔ پننِس سرپرستر زےن.العابدینس ےیتی تأریف کٔری.مٔتی چِھن تِم چِھ باسان
پَزنٔ پێٹھی پَہَن ۔ بێےِ چُھن حَدٔ کھۄتٔ زےْآدٔ شأَےرانٔ لہجِ ورتوومُت ۔ زیٹھی 
تشبیہ
استِعارٔ تٔ شأَےرانٔ حاشےِ آرأےی چھێ کُھلٔ پأٹھی کأم آمٔژ ہینٔ ۔ ےِمَن منْذ چُھ 
وُرےبٔ
تٔ وُکٔری بےان تٔ pethetic fallacy  ۔ شری.ورس چُھ مُدا اوسمُت زِ تَسُنْد
حَسبِ.منشا گۆژھ پَرَن وألِس تاچثُر پےْۆن ۔ مگر اَنِ سٔتی چھێ کُنِ حَدَس تانی 
بےانٔچِ
روأنی منْز رُکاوٹ ےِوان ۔ کلہَن اوس پانَس شأَےِر مانان ۔ أمِس پَتٔ رُود جون.راجس
تٔ شری.وَرس تِ پنُن.پنُن ےی خےال ۔ ظأہِر چُھ اَنی کَتھِ مُوجُب ےِمَو یُتھ شأَےرانٔ
اسلُوب پانٔ.نوومُت ۔ ےِتھَے پأٹھی چھن وراہن جاےَن بے.تولُق کَتھٔ وَنٔ مَژٔ ۔ اگر 
ےِتھی
شلُوک ےِم اۆکطرف ترْاونٔ ۔ جےن.راج.ترنگنی ژھۄٹِ تٔ ےِیَس رٔژ روأنی تٔ چُستی ۔</p>

<p>	اَمِ وَرأے چِھ شری.وَرَن خاص.خاص واقات موزُون طریقَس منْز پےش
کٔری.مٔتی ۔ جنگ ےا لڑاے چُھ تفصیلٔ سان ہاوان ۔ سِپہن ۂنْز صف.بٔنْدی ۔ تَۆوارَن
ہُنْد ٹھٔنی.ٹھٔنی ۔ نےزَن ۂنْز چمک ۔ سوارَن ہِنْز وُژھ ۔ ڈُم.ڈُمٔ تٔ ژۄواپأڑی 
کرْیکٔ.ناد ۔
بےترِ چِھ فِلمِ ہُنْد ہےُو تاثُر وۄپداوان ۔ ےا زَن چھێ میلوِل .ڈِمےلو
سٔنْز کمینٹری ۔ سےّدَن پیٹھ یُس حملٔ سَثُد تَمێُک بَےان بَےان چُھ
ےِتھٔ پأٹھی :</p>

<p>	 تِمَو ) سٔےدَو ) دِژٔ کرْیکٔ  ہَلٔ   ہَلٔ  ۔ مگر جۆمٔکی سِپاہ ےِمَن رَتٔ
سٔتی أسی اَتھٔ رنگنٔ آمٔتی ۔ أسی تِمَن ژۄپأری ماران ۔ زَن أسی تِم
ےمرازٔ سٔنْدی تنخاہ دار ۔ </p>

<p>	ےِتھین مُتحرِک تصویرَن منْز چُھ رنگَن ہُنْد بٔرژَر ۔ ہتےارَن ۂنْز تُلٔ.ترْاوِ
کرْیکَن تٔ چکَن ہُنْد صدا ۔ بےترِ موزُون طریقَس منْز وَرتاونٔ آمٔتی ۔ ےێتیتھ وۄنی 
موسیقی
ہِنْز مَجلِس آسِ پےش کَرٔنی تتیتھ چُھ شری.ور ہاوان رازٔ تٔ دربأری کَنِ انْدازٔ 
چِھ بِہِتھ ۔
 </p>

<p>									0( 50 ) 9</p>

<p>تٔ پَوشاک کێُتھ چُھکھ ۔ بےۆن.بےۆن سازَن تٔ تِہنْدین سۄرَن ۂنْز چھێ وکھنے ۔ گَتٔ 
رێنین
ہُنْد بناو سِنْگار ۔ تِہنْزَن نَستَن ۂنْز نزاکَت ۔ اپچھَن ۂنْز وُزمَلٔ ۔ ولاَن ۂنْز ترْاے ۔
وَچھَن ۂنْز کَھسٔ.وَس تی انگَن ۂنْذ تُلٔ.ترْاو چھێ ویژھنأوِتھ تَھونٔ آمٔژ تٔ 
مجموعی
تاثُر چُھ لُوبٔ.وُن تٔ پرَْےِ.وُن ۔</p>

<p>	زأنِ.شِہنِس ترْےےمِس نێچوِس بہرامَس مُتلق چُھنٔ شری.وَرس کانْہ رُت
بھاو باسان ۔ مگر ےێلِ سُ شۄکست کھیتھ گو گِرفتار ۔ اَسُنْد حال چُھ شری.ور تَتھ
دردناک اندازَس منْذ پےش کران زِ بہرامَس سٔتی چھێ دِلی ہمدردی وُزان :</p>

<p>	 بہرامَس آسَکھ أچھ کَجِ مَژٔ تٔ اوسُکھ بۆرمُت زندانَس ،
بہرام ےَس ہرہمےشِ أشی نوکر خٔذمَتَس تٔ أسِس آسان بَنْدٔبَنْدں مۄٹھ
دِوان ۔ تَس أشی وۄنی کێمی ژۄپأری ....... ےێمِس تِتھی شأمِےانٔ
تٔ چپھتھپر أسی پیٹھٔ آسان ےِتَی نٔ زَن دیوَن تِ أسی ۔ سُے
اوس وۄنی زٔلری زاجین تَل بِہِت ۔ سُ بہرام یُس مَلمَلٔ تٔ
ریشمٔ کِس پلنگَس تٔ وتھرٔنِس اوس شُوبران سُے اوس وۄنی وَگوِ رۆس
پٔتھرِس پیٹھ لَژھِ تٔ مێژِ ڈُلٔ گٔنی دِوان ۔ 
شری.ور چُھ ٔمُومَن اسلُوبَس منْز تووزُن تٔ ٹکراو
وَرتأوِتھ مفہُوم دیماغٔ کین سنین تَہَن واتناوان :</p>

<p>	 تِم شکیل جوان ےِم نفیس پۄشاک لأگِتھ محلٔ.خانَس
ژاے ۔ ےِہنْدین گِری پَڑرَن ہِنْذ گردِ سٔتی تاپَس منْز زانْڑ باسان
کٔڑٔکھ واپَس نیبَر دۄن ےا ترْین گاڑین پیٹھ ۔ ژھێنی.مٔتی پَلَو
لأگِتھ تٔ رَتھ چَھکان ۔ ....... </p>

<p>	 رازَن اوس کۆرمُت زِ وۄپَر زنانِ لاگِنٔ اَتھٔ ۔ مگر
 </p>

<p>
								0( 51 ) 10</p>

<p>خۄش بختی ہِنْذ دےوی وَچھَس سٔتی رَٹنٔ وِزِ پُھٹرُن ےِ قسم ...... </p>

<p>0 کێنْہ تشبیح : 0 اِستعارٔ تٔ فِقرٔ ےِم أسی وُنی کین چِھ ورتاوان چِھ أمی تِ 
ورتأوی.مٔتی :</p>

<p>	 ےێلِ سُ گُرفتار گو ) بَہرام گو چِھتٔ تٔ خۄقزدٔ تٔ کلٔ نۆمرأوِتھ
رُود ، زَنتٔ اوس ژھانڑان زِ زێُس گۆژھ آسُن تچتھی منْز وَسٔ.ہا .... </p>

<p>	 ہانْگُل چُھ ہینْگَو سٔتی بێےَن زُو کڑان ، مگر چُھ پۆتُس تیرَو
سٔتی مَران ےِم تِمنٔے ہینْگَن ہِنْزِ کمانِ پیٹھ لاےنِ ےِوان چِھ ...... </p>

<p>	 گامَن منْذ اوس گرْےستین سیٹھا ظُلم ووتمُت ۔ تِکےازِ تِمَن
أسی سأری پیٹھٔے ۔ یُتھُے تِمَو بُوز آدم.خانُن نێچُو ( فتح.خان ) ہا ووت
تِمَن پیو ننین چھۄکَن نُون ۔ </p>

<p>	 نارَس سٔتی ؤتھی دٔہی لَنبَکھ تٔ رازٔ محلَس منْذ ےِم أسی
تَژرٔ سٔتی لٔگی تِم تی کَڑنِ ےِ زَن زنْدٔ گاڈ چھێ کرْاےِ منْز کران ..... </p>

<p>	 ےێلِ مأگرے ووت پرُْونْژھ پیٹھ قُطب.الدےن.پور
سٔےِدَن ژاےِ نَٹھ ےِتھٔ زَن واؤ سٔتی چھێ اَژان ژأنگِس ....... </p>

<p>	 ...... راجپُوتَو دێُت پنُن سڈُول پان تِتھٔ پأٹھی چَھپِ
ےِتھ پأٹھی شُرپھل چھن ہُمان ہَونٔ کِس کۆنڑس منْز ....... </p>

<p>
	 رازٔ اوس سُ شُہُل ژنْدن کُل ےَتھ سَرپھ أسی نال ؤلِتھ
یُتھ نٔ کانْہ پَخِ برْۄنْٹَ ....... </p>

<p>=========================================================</p>

<p>EOF()  
               0 
</p></body></text></cesDoc>